+++
author = "Nguyen Viet Truong"
title = "Chia sẻ kinh nghiệm lựa chọn trạm hàn, tay hàn"
date = "2021-09-15"
description = "Làm sao chọn được tay hàn tốt nhất trong tầm giá"
categories = [
    "build",
]
+++

*Tác giả: Nguyễn Viết Trường*

Xin chào các anh em chơi phím cơ gần xa, hôm nay mình xin được chia sẻ một vài kinh nghiệm lựa chọn tay hàn hoặc trạm hàn, một trong những vật dụng có thể nói là khá quan trọng cho anh em nào muốn build một con phím "endgame", hoặc là những người rảnh rỗi muốn vọc vạch sâu hơn chiếc bàn phím của mình.

![anhbandau](https://i.imgur.com/C5nwrgi.png)

Công dụng
- Mỏ hàn chì (mỏ hàn nhiệt) là thiết bị gia nhiệt làm nóng chảy chì hàn để thực hiện các mối nối trên bảng mạch in PCB hoặc nối các chi tiết kim loại bằng mối hàn.
- Trong bàn phím cơ thì switch và led được hàn với pcb (đối với những pcb hàn), nên nếu muốn tháo switch ra, bạn phải sử dụng mỏ hàn chì.
## Phân loại

Trong điện tử, sẽ có 2 loại mỏ hàn thông dụng

|Mỏ hàn nhiệt | Mỏ hàn xung|
|---|----------------|
|Sử dụng dây lò xo để đốt nóng mũi hàn| Sử dụng hiện tượng đoản mạch giữa hai đầu mỏ hàn và chì hàn để tạo mối hàn|
|Nhẹ, an toàn, thích hợp để hàn những mối hàn nhỏ như chân switch, led. Thời gian để đạt được nhiệt độ có thể sử dụng từ 30s-1p.|Dùng để hàn những mối hàn lớn, cần nhiều nhiệt, không thích hợp để dùng trong bộ môn phím cơ do quá nặng.|

Như đã nói ở trên thì mở hàn nhiệt (tay hàn hoặc những trạm hàn sử dụng tay hàn) là lựa chọn phù hợp nhất với những người muốn tự tay "xử lý" chiếc bàn phím của mình.

## Khuyên dùng

Không để mất thời gian của anh em, mình sẽ đến ngay với phần lựa chọn tay hàn, trạm hàn phù hợp với túi tiền, mục đích của mọi người.


### Tay hàn TQ936 (~60k-120k)
Một tay hàn có thể nói là khá hot ở năm 2019 vì giá rẻ, nhỏ gọn, phù hợp với những người mới hoặc những người không có nhu cầu quá cao.

![tq936](https://media3.scdn.vn/img3/2019/10_21/ygT5mc_simg_de2fe0_500x500_maxb.jpg)

Ưu điểm:
- Rẻ ( quá rẻ :laughing: )
- Thời gian gia nhiệt ổn đối với việc hàn hoặc rã hàn bàn phím cũng như những mối hàn điện tử thông thường khác
- Phụ kiện phổ biến, dễ tìm, giá cũng rẻ nốt

Nhược điểm:
- Có núm điều chỉnh nhiệt độ nhưng không hẳn là điều chỉnh nhiệt độ mà là điều chỉnh điện áp đầu vào để làm cho tip hàn nóng ít hay nhiều, đồng nghĩa với việc nhiệt độ sẽ không chính xác.
- Không tự động ngắt khi đủ nhiệt nên cần phải rút phích cắm ra nếu không sử dụng để tránh việc bị hỏng lõi sứ. Và tăng độ bền.
- Nếu sử dụng lâu phần cao su màu đen gần tip hàn sẽ bị nóng khá khó chịu, nhưng nếu cầm lui về phía núm thay đổi nhiệt độ thì không nóng.

!note: Bản thân mình đã sử dụng tay hàn này trong 2 năm cho nhiều mục đích như sửa chữa điện tử và rã switch (hơn 1000 switch), và mình thấy tay hàn này rất đáng đồng tiền, ổn định, thích hợp cho anh em nào muốn thử vọc chiếc bàn phím của mình.

Nhược điểm:
- Nhiều hàng nhái, dễ mua nhầm (có 2 loại là no907 zin và no907 thường, người mua nên chọn shop uy tín đễ đỡ phải nhức đầu)

### Tay hàn NO.907ZIN (~190k)
Tốt đến nỗi có rất nhiều hàng nhái và nhà sản xuất đã thay đổi sản phẩm nhiều lần để có đặc điểm nhận dạng, anh em mua hàng nên cẩn thận, chọn những shop uy tín để tránh mua phải hàng nhái kém chất lượng. Bản mới nhất hiện tại (t8-2021) sử dụng phích cắm 3 chấu.
![no907](https://bizweb.dktcdn.net/thumb/1024x1024/100/228/168/products/tay-han-no-907-1eac1ad3-20df-4414-b562-6b1392aa2134.jpg?v=1580458642797)

Ưu điểm:
- Lõi sữ có cảm biến nhiệt => Độ chính xác nhiệt độ cao.
- Cách nhiệt tốt hơn TQ936, không bị nóng khi hàn
- Tay hàn to, dễ cầm nắm.

Nhược điểm:
- Nhiều hàng nhái, dễ mua nhầm (có 2 loại là no907 zin và no907 thường, người mua nên chọn shop uy tín đễ đỡ phải nhức đầu)

### Trạm hàn Hakko 936 (~300k)
Những trạm hàn Hakko 936 "chính hãng" đang rao bán hiện nay đều là hàng clone của Hakko 936 (hiện tại không còn sản xuất và hàng 2nd giá không dưới 1 triệu) nhưng chất lượng cũng khá ổn do dùng chung nguyên lý với trạm gốc nhưng chất lượng linh kiện kém hơn. Trạm hàn này dành cho những anh em thật sự muốn chơi phím lâu dài hoặc đơn giản là muốn một trạm hàn ngay từ đầu.

![hakko936](https://www.thegioiic.com/upload/large/33325.jpg)

Ưu điểm:
- Bền bỉ so với giá tiền
- Thiết kế đơn giản, linh kiện dễ tìm kiếm, sửa chữa
- Giá bán ~300k là bao gồm trạm hàn, tay hàn, đế gác, và một cái gì đó tặng kèm tùy shop.
- Dùng biến áp cách lý nên sẽ an toàn hơn những tay hàn ở trên
- Dải nhiệt độ rộng, dùng được cho những mối hàn lớn, những vấn đề ngoài rã switch.

Nhược điểm:
- Độ cơ động không cao như tay hàn do là "trạm"
- Trong phạm vi chơi bàn phím thì con này không có nhiều nhược điểm để nói, anh em nào muốn tìm hiểu sâu hơn có thể tham khảo nhiều bài viết trên mạng, youtube.

### Trạm hàn T12-942

Hiện tại đang trên đường về tay của mình nên khi nào được trải nghiệm mình sẽ cập nhật lên bài này. Sau khi xem những review trên mạng, và những kênh youtube của nước ngoài thì mình thấy trạm hàn này khá tốt, gia nhiệt nhanh, dùng nguồn adapter, cơ động, tip hàn và lõi sứ là một thể thống nhất nên tổn hao thấp, T12 là tips công nghệ mới của hakko được sử dụng trong trạm hàn FX-951 và các trạm khác của hãng. các trạm hàn sử dụng típ T12 hiện giờ có thể được coi là bản clone nhiều tính năng hơn của hakko FX-951.

![t12](https://i.pinimg.com/originals/49/72/9d/49729d0f76ff097192b0242be7cd1a44.jpg)

> Lưu ý: Độ bền của những tip hàn, lõi sứ phụ thuộc nhiều vào cách người dùng sử dụng chúng, vấn đề này mình sẽ nói ở những bài sau.

Trên đây là những chia sẻ của mình về trạm hàn và tay hàn mình tích góp được trong quá trình tìm hểu lướt web, nếu có thiếu sót, sai ở chỗ nào thì mong anh em đóng góp ý kiến ở discord server.